\chapter{Exercícios e Teoremas}

\begin{exercicio}
O~\defi{número de Ramsey bipartido}~\(\BR(k)\) é o menor~\(n\)
tal que para toda 2-coloração do grafo bipartido
completo~\(K_{n,n}=K(A,B)\) existem~\(A_1\subseteq A,B_1\subseteq
B\), com~\(|A_1|=|B_1|=k\), tal que o o subgrafo induzido
por~\(A_1\cup B_1\) é monocromático. Encontre um limitante
inferior para~\(\BR(k)\) e explore o comportamento assintótico
desse número.
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
Encontre~\(m=m(n)\) (maior que puder) tal que todo hipergrafo
\(n\)-uniforme com~\(4n\) vértices e \(m\)~arestas é~2-colorível.
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
Prove que se existe um número real~\(p\), \(0\leq p\leq 1\) tal que
\[
\binom{n}{k}p^{\binom{k}{2}}+\binom{n}{t}(1-p)^{\binom{t}{2}} < 1
\]
então o número de ramsey~\(R(k,t)\) satisfaz~\(R(k,t)>n\). Use
este fato para mostrar que~\(R(4,t)\geq t^{3/2}/(\ln t)^{3/2}\).
Encontre um limitante para~\(R(4,k)\).
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
Suponha que~\(n\geq 4\) e seja~\(H\) um hipergrafo~\(n\)-uniforme
com até~\(4^{n-1}/3^n\) arestas. Prove que existe uma coloração
dos vértices de~\(H\) tal que em toda aresta existe ao menos um
vértice de cada cor.
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
Seja~\(A=(a_{ij})\) uma matrix~\(n\times n\) com
todos~\(a_{ij}\in\{0,1\}\). Dizemos que~\(A\) é~\defi{livre de
  noves} se não existe uma submatriz~\(3\times3\) de~\(A\)
consistindo apenas de 1s. Seja~\(f(n)\) o número máximo de uns em
uma matrix~\(n\times n\) livre de noves. Encontre um limitante
inferior para~\(f(n)\) seguindo o seguinte argumento: considere
uma matrix aleatória em que cada elemento é 1 independentemente
dos demais, com probabilidade~\(p\); para cada
submatriz~\(3\times 3\) que não contém zero, alteramos um dos~1s
para zero, obtendo ao fim do processo uma matriz livre de
noves. Analise o comportamento assintótico do limitante.
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
O~\defi{agrupamento} de um vértice~\(v\) de um grafo~\(G=(V,E)\) é
\[
\agrup(v)
\deq
\frac{\left|E\cap \binom{N(v)}{2}\right|}{\binom{|N(v)|}{2}},
\]
onde~\(N(v)\) é o conjunto dos vizinhos de~\(v\). Denotamos
por~\(\agrup(G)\) o valor médio de~\(\agrup(v)\), sobre~\(v\in V\).
Seja~\(G\sim G(n,p)\). Calcule a esperança de~\(\agrup(G)\).
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
Calcule o número esperado de triângulos de~\(G(n,p)\) de dois modos: usando
variáveis indicadoras e usando~\(\agrup(N(v))\).
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
Seja~\(\tilde G = (G_i)\) o processo do grafo aleatório (\emph{random graph
  process}. Prove que com alta probabilidade o primeiro triângulo aparece
antes de o grafo ser conexo. Mais precisamente, seja~\(i_\Delta\) o
primeiro passo em que a aresta acrescida fecha um triângulo e~\(i_c\) o
passo em que o último vértice isolado desaparece. Mostre que com altq
probabilidade~\(i_\Delta\ll i_c\).
\end{exercicio}


\begin{exercicio}
Considere o grafo aleatório~\(G(n,m)\) com~\(m\geq (1+\epsilon)n\). Prove
que para todo~\(\epsilon>0\) este grafo não é planar.
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
Prove que existe uma constante~\(\epsilon>0\) tal que~\(R(4,t)\geq
t^{1+\epsilon}\) para~\(t\) grande o bastante.
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
Prove que com alta probabilidade, para~\(G\sim G(n,1/2)\), temos
\[
\omega(G),\alpha(G)=(1+\littleo(1))2\log_2 n.
\]
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
O ``número de~Hadwiger'' de um grafo~\G\ é definido como o maior~\(k\) tal
que~\G\ contém um menor do grafo completo~\(K_k\).

No mesmo espírito um grafo tem um número de Hajós~\(\Haj(G)\geq k\)
se~\G\ contém uma subdivisão de~\(K_k\). Em outras palavras,
se~\G\ contém~\(k\) vértices distintos~\(v_1,\ldots,v_k\) tais que existe um
caminho entre cada par~\(v_i,v_j\), e todos esses caminhos são
vértice-disjuntos.

György Hajós conjecturou que para todo
grafo~\G\ vale~\(\Haj(G)\geq\chi(G)\). Esta ``versão forte'' da conjectura
de Hadwiger é falsa. Prove que com alta probabilidade o grafo
aleatório~\(G(n,1/2)\) é um contra-exemplo.
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
Prove que para todo~\(k,\ell\) existeum grafo regular~\G\ tal
que~\(\chi(G)>k\) e~\(\girth(G)>\ell\).
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
Prove que para todo~\(r>3\) fixado, um grafo aleatório regular~\(G_{n,r}\)
é conexo com alta probabilidade.
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
Seja~\(r>3\) e~\n\ grande o suficiente. Mostre que existe
grafo~\G\ com~\n\ vértices e~\(r-1\leq \delta(G)\leq \Delta(G)\leq r\) tal
que
\[
\girth(G)\geq \frac{c\log n}{\log r}
\]
para alguma constante~\(c>0\).
\end{exercicio}
